##目录
ARP协议
互联网协议IP
UDP 协议
TCP协议
ICMP协议
DHCP
DNS
HTTP
HTTPS
FTP
电子邮件（SMTP，POP，IMAP）
操作系统启动过程抓包

#### TCP/IP和OSI协议
![](./img/TCP_OSI_model.png)
##### OSI七层模型：
1. 物理层：  
  物理层负责传送bit，涉及到接口和传输设备。
2. 数据链路层：  
  负责传送数据帧。
3. 网络层：  
  负责路由。
4. 传输层：  
  负责传送完整的报文，并进行浏览和差错控制。
5. 会话层：  
  会话的建立，终止。
6. 表示层：  
  数据加密解密，数据格式转换。
7. 应用层：  
  给程序提供接口，使应用程序接入网络。

##### TCP/IP协议族
TCP/IP是一组用于实现网络互联的通信协议。每一层都包含了相对独立的协议，如下：
> * 应用层：HTTP、FTP、TFTP、SMTP、SNMP、DNS...
* 传输层： TCP、UDP、SCTP
* 网络层：
  * ICMP、IGMP
    * IP
      * ARP、RARP
* 数据链路层&物理层： 底层路网定义的协议

* 物理层&数据链路层：  
在物理层和数据链路层中，TCP/IP并没定义任何特定协议。它支持所有标准的专用协议，网络可以是局域网（LAN）、城域网（MAN）或者广域网（WAN）。
* 网络层：  
在网络层中TCP/IP定义了网路协议（Internet Protocol， IP），而IP又由四个支持协议组成，分别是ARP（地址解析协议），RARP（逆向地址解析协议），ICMP（网际控制报文协议）和IGMP（网际组管理协议）。
* 传输层：  
传统上，TCP/IP有两个传输协议TCP（传输控制协议），UDP（用户数据包协议）。
* 应用层：  
应用层TCP/IP定义了很多协议例如HTTP（超文本传输协议），FTP（文件传输协议），SMTP（简单邮件传输协议），DNS（域名系统）。

##### 数据封装
数据封装是指将协议数据单元封装在一组协议头和尾中的过程，在模型中每层主要负责与其他机器对等层进行通信。该过程是在协议数据单元(PDU)中实现的,其中每层的 PDU 一般由本层的协议头、协议尾和数据封装构成。
工作过程如图：
![](./img/PDU_process.png)

### 通用底层网络协议

#### ARP
ARP(Address Resoultion Protocol, 地址解析协议)：根据IP获取物理的MAC地址。
使用ARP后计算机可以更加IP数据包头中的IP地址信息对应目标主机的硬件地址（MAC）。
#### ARP工作流程：
1. 当PC1想发数据给PC2时，现在本地的ARP缓存中查找匹配PC2的MAC地址。
2. 若没有PC1将ARP请求帧广播到本地网络上的所有主机。该帧中包括源主机PC1的IP和MAC，本地网络的每台主机都检查收到的ARP请求是否与自己要通信的IP地址匹配，如果不匹配则丢弃。
3. PC2确定ARP请求并检查请求中的IP是否匹配，匹配则将PC1的IP地址和MAC添加到缓存表。
4. PC2将包含自己MAC地址的ARP回复消息直接发送回PC1（这个数据帧是单播）。
5. PC１把收到的ARP回复中的IP和MAC添加到缓存表，然后pc1和PC２开始发送IP通信。（ARP缓存表默认有效期120ｓ）

####　ARP缓存表操作命令(arp ,netsh)
用法arp -h

#### 分析ARP协议包：
##### ARP报文格式：
![](./img/arp.png)
图中每行为4字节（32bit）  
** 蓝色的部分是以太网的帧头部(Enternet II)。**
* 广播MAC地址：0XFF-FF-FF-FF-FF-FF，目标网络上的所有主机。  
* 协议类型：代表封装的协议，0X0806代表ARP
* 硬件类型：表明ARP协议实现在那种网络上。
* 协议类型：表示解析协议(上层协议)。 0800 （IP协议）
* 硬件地址长度：bit
* 协议长度：IP地址长度， 4bit
* 操作：表示ARP数据包类型，1表示请求数据包，2表示应答数据包。
* 源MAC (Src)
* 源IP
* 目标MAC (Dst)
* 目标IP

> ARP应答数据包和请求包类似，但是以太网头部MAC地址为源主机MAC，操作为2。

#### IP
IP （Internet Protocol）使得网络间能够互相通信。  
ARP通过广播发送数据，效率低，而且不在同一个子网络中广播传递不过去。  
当两台主机不在一个子网时，采用路由发送（在同一子网用广播）。IP的作用就是引进一套新地址（网址）区分不同计算机是否属于同一个子网。计算机有两种地址（MAC地址和IP地址（网络地址））。MAC地址是绑定在网卡上的，IP地址是分配的。
##### IPv4：
32位二进制构成，转化为4个0到255的十进制，如图：
![](./img/IPv4.png)
##### IP地址的构成：
IP地址包含两部分;
* 网络地址：标示设备连接的局域网
* 主机地址:识别改局域网中设备本身

只看IP无法确定那部分是网络地址和主机地址，这是就需要子网掩码来判断。子网掩码网络部分全为1，主机部分全为0.例如：
![](./img/IPmark.png)
IP地址和子网掩码通常会被无类型间选路（CIDR），如：IP： 10.10.1.22 IPMark：255.255.0.0 在CIDR表示法为10.10.1.22/16
##### IP数据报格式
![](./img/IP.png)
* 版本字段：4bit，表明现在的IP版本。
* 报头长度：4bit
* 服务类型：8bit,优先级和服务类型标志位，被路由来进行流量有限排序
* 总长度字段：16bit
* 标志字段：16bit， 用来唯一的标示主机发送到每一份数据报，通常发一份就加1
* 标志位字段： 3bit， 标志一份数据是否要分段，MF=0表示这已是最后一个数据包分片，DF表示不能分片，DF=0时才可分片。
* 段偏移字段： 13bit
* 生存期（TTL： time to live）：8bit，用来设置数据报最多可以经过的路由数。由发送源主机设置，每经过一个路由减一，到0被丢弃。
* 协议字段：8bit， 指明上层的协议类型，如ICMP， TCP， UDP等
* 头部校验字段：16bit，判断数据是否被损坏和篡改
* 源地址：32bit，发送端IP地址
* 目标地址：32bit，目标源IP地址
![](./img/IPtest.png)
##### IP分片
数据报分片是将流量分为更小的片段，一个数据报的分片主要基于数据链路层所使用的最大传输单元（MTU）的大小，以及数据链路层的协议。
###### 数据报分片步骤：
1. 设备将数据分为若干个可成功进行传输的数据报
2. 每个IP首部的总长度域被设置为每个分片的片段长度
3. 分片标志设置为1，最后一个除外
4. IP分片的分片偏移被设置
5. 数据报发送

#### TCP
传输控制协议的最终目的是为数据提供可靠的端到端传输。TCP能处理数据的顺序和错误恢复，并最终保证数据能够到达器应到达的地方。
##### TCP头
![](./img/TCP.png)
* 源端口：用来传输数据包的端口。
* 目的端口：数据包要被发送到的端口
* 序号：这个数字用来表示一个TCP片段。这个域用来保证数据流中的部分没有缺失。
* 确认号：这个数字是通信中希望从另外一个设备得到的下一个数据包序号。
* 窗口大小：TCP接受者缓冲字节的大小。
* 校验和：用来保证TCP头和数据内容在抵达目的地时的完整性。
* 紧急指针： 如果设置了URG位，这个域这个域将被检查作为额外的指令，告诉CPU从数据包哪里开始读数据。
* 选项：各种可选域。

##### TCP端口
所有TCP通信都会使用源端口和目的端口。TCP数据包必须知道远程服务监听的端口。  
TCP共有65535其中1~1023是标志端口组，特定服务会用到这些通常位于标准端口分组中的标准端口。1024~65535是临时会话端口组，当一个服务想在任意时间使用端口进行通信时，计算机都会随机选择一个源端口，让这个通信使用唯一源端口。这些源端口通常就位于临时端口组。
#### ** TCP三次握手 **
![](./img/TCP_connect_progress.png)
1. 主动发起通信的PC_A向PC_B发送一个TCP数据包。这个包只包含了底层协议，没有任何数据。这个数据包设置了SYN标志，并包含了在通信过程中会用到的初始序列号和最大分段大小（MSS）。
2. PC_B回应PC_A一个类似与设置了SYN和ACK标志和初始序列号的数据包。
3. PC_A向PC_B发送最后一个仅设置了ACK标志的数据包。，然后开始通信。  

##### TCP终止：
最后通信完毕后PC_A向PC_B发送一个设置标志FIN和ACK的TCP数据包，告诉PC_B通信完成，PC_B发送一个ACK数据包响应，并传输自己的FIN/ACK数据包。PC_A响应ACK数据包，然后介绍通信过程。
![](./img/TCP_end.png)

##### TCP重置：
TCP掉线后恢复连接会设置RET标志。

#### UDP
用户数据报协议，UDP是一种尽力服务，通常被称为无连接协议。  
UDP高速但是流量不可靠，但是依赖于UDP的协议通常都会有其内置的可靠性服务，或者使用ICMP的一些功能来保证连接更可靠一些。
##### UDP头：
![](./img/UDP.png)
*UDP的校验和用来确保UDP头和数据到达时的完整性。*

#### ICMP
互联网控制消息协议是TCP/IP中的一个效用协议，负责提供在TCP/IP网络上设备，服务以及路由可用性的信息。大多数网络检修技巧和工具都是基于ICMP消息类型。ICMP在RFC792中定义。（RFC：是一系列以编号排定的文件。收集了有关互联网的相关信息，以及Unix和互联网社区的软件。）
![](./img/ICMP.png)
ICMP 是IP的一部分并依赖IP来传递消息。
* 类型：ICMP消息基于RFC规范的类型或分类。
* 代码：ICMP消息基于RFC规范的子类型。
* 校验和：保证ICMP头和数据在抵达目的地前的完整性。
* 可变域：依赖于类型和代码域的部分。

##### ICMP类型和消息
ICMP数据包的结构取决于它的type和code域来觉得他的用途。  
ICMP的Type作为数据包的分类，Code域为他的子类：（eg：Type值为3表示目标不可达，但是Code中指明值为3表示端口不可达。
###### Echo请求和响应
![](./img/ping.png)
出于安全考虑防火墙使得ping的返回结果有欺骗性，ping通主机不一定可达，ping接受不到数据不代表主机一定不可达。  
** ping只是一个工具。ping工具用于发送ICMP echo请求数据包。**  
*ICMP的echo请求使用的随机文本可能会引起潜在攻击者的兴趣，攻击者可能会用这段填充内容来推测设备所用操作系统。并且可能在这个域里面放置一些数据位作为反向连接手段。*

#### 路由跟踪
路由跟踪用来识别一个设备到另一个设备的网络路径。

### 常见高层网络协议

#### DHCP
DHCP（DynamicHost Configuration Protocol）动态主机配置协议是一个应用层协议，能够让设备自动获取IP（以及其他重要网络资源，比如DNS和Gateway）。
##### DHCP头
![](./img/DHCP.png)
* 操作代码（OpCode）：指明是DHCP请求还是回复。
* 硬件类型：硬件地址类型（10MB以太网、IEEE802、ATM等）
* 硬件长度：硬件地址长度。
* 跳数（Hops）：中继代理来帮助寻找DHCP服务器。
* 事务ID（Transcation ID）：用来匹配请求和响应的随机数。
* 消耗时间：客户端第一次向DHCP服务器发出的地址请求后的时间。
* 标记（Flags）：DHCP客户端能够接受的流量类型（单播、广播以及其他）。
* 客户端IP：客户端的IP地址（由“你的”IP地址域派生）。
* “你的”IP地址：DHCP服务器提供的IP地址（最终称为客户端IP地址域的值）。
* 服务器IP：DHCP服务器IP。
* 网关IP：网络默认网关的IP。
* 客户端硬件地址：客户端MAC。
* 服务器主机名（可选）。
* 启动文件：DHCP所使用的启动文件（可选）。
* 选项：用来对DHCP数据包进行扩展。

##### DHCP续租过程(DORA过程)
DHCP主要任务就是在续租过程向客户端分配IP。
![](./img/DHCP_DORA.png)
1. Discover发现  
第一个数据包从0.0.0.0（客户端还没地址）的68端口发向255.255.255.255的67端口，因为客户端不知道DHCP服务器地址。
2. Offer提供数据包  
第二个数据包在IP头部列出了可用IP地址，显示是从***到192.168.0.10，客户端实际上还没192.168.0.10这个地址，所以服务器先尝试与ARP提供的地址通信，如果失败，则广播出去。  
第二个数据包的DHCP部分，称为提供数据包，表明是一个响应消息类型，包含了事务ID，表明这是响应与事务ID相同的请求。  
该数据包由DHCP服务器发出，用于向客户端提供服务。提供了关于自己的信息，以及它要分配给客户端的IP。“你的”IP重点IP地址就是要提供给客户端的IP。下一个服务器IP。  
选项中包含子网掩码、续租时间、重新绑定时间、IP地址租期、DHCP服务器标识符。
3. Request请求  
客户端接收到DHCP服务器提供的数据包后，他将以一个DHCP请求数据包作为接受确认。  
这个数据包仍然从0.0.0.0发出，因为还没完成获取IP的过程。范式数据包现在知道了DHCP服务器。  
这个请求有了一个新的事务ID。  
但是最后选项域中请求的IP地址不为空，而且DHCP服务器表示域也包含IP地址。
4. Acknowledgement确认  
这一步就是DHCP在确认数据包给客户端发送其所请求的IP地址，并在数据库中记录相关信息。这时客户端就有了IP地址，并且可以用它进行网络上通信。

##### DHCP租约内续租
当拥有一个IP的客户端在租约内重启，它必须进行一次精简版的DORA过程来重新认领他的IP，被称为组月内续租。（这次不包含offer（提供）和request（请求））。

##### DHCP选项
所有DHCP数据包都需要唯一的选项就是消息类型选项：
* 1-发现-客户端用来定位可用的DHCP服务器
* 2-提供-服务器用来给客户端发送发现的数据包的响应
* 3-请求-客户端用来请求服务器提供的参数
* 4-拒绝-客户端向服务器指明数据包的无效参数
* 5-ACK-服务器向客户端发送所有请求的配置参数
* 6-NAK-客户端向服务器拒绝其配置的参数的请求
* 7-释放-客户端向服务器通过取消配置参数来取消租约
* 8-通知-当客户端已有IP地址时客户端向服务器请求配置参数

#### DNS
域名系统，绑定域名和IP。
（DNS服务器结构复杂，只关注通常类型的DNS流量）
##### DNS数据包
![](./img/DNS.png)
* DNS ID：用来对应DNS查询和DNS响应。
* 查询/响应：指明数据包是查询还是响应。
* 操作代码：定义消息中的请求类型。
* 权威应答：如果响应数据包中设定了这个值，则说明这个响应是由域内权威域名服务器发出的。
* 截断：用来指明这个响应由于太长，无法装入数据包而被截断。
* 期望递归：当请求中设定了这个值，则说明DNS客户端在目标域名服务器不含有所请求信息的情况下要求进行递归查询。
* 可用递归：当响应设定了这个值，说明域名服务器支持递归查询。
* 保留：在RFC1035的规定中被全设为0，但有时被用来作为RCode域扩展。
* 响应代码：在DNS响应中用来指明错误。
* 问题计数：在问题区段中的条目数。
* 回答计数：在回答区段中的条目数。
* 域名服务器计数：在权威区段的域名资源记录数。
* 额外记录数：在额外信息区段中其他资源记录数：
* 问题区段：大小可变，包含被发送到DNS服务器的一条或多条信息查询的部分。
* 回答区段：大小可变，包含一条或多条资源记录。
* 权威区段：大小可变，包含权威域名服务器的资源记录。
* 额外信息区段：包含资源记录且大小可变的区段，这些资源记录用来存储完全没必要回答的查询相关的额外信息。

##### DNS查询过程
tcpdump 抓 53端口的包（DNS是基于UDP但是里面有可能会有TCP）

##### DNS问题类型：
常用DSN资源记录类型：
* 1-A-IPv4主机地址
* 2-NS-权威域名服务器
* 5-CNAME-规范别名
* 15-MX-邮件交换
* 16-TXT-文本字符串
* 28-AAAA-IPv6主机地址
* 251-IXFR-增量区域传送
* 252-AXFR-完整区域传送

#####　DNS递归
由于互联网的DNS结构是分层级式的为了能够回答客户端提交的查询，DNS服务器必须能够彼此通信。我们的内部DNS服务器知道我们本地局域网服务器的名字和IP的映射，但是不太可能知道Google的IP，当DNS服务器需要查找一个IP时，他会代表发出请求的客户端向另一个DNS服务器查询。
![](./img/DNS_QR.png)

##### DNS区域传送
eg：Emma's Diner 这个网站可能由一个DNS服务器对emmasdiner.com负责。这样无论是Emma's Diner内部还是外部设备，如果希望将emmasdiner.com解析成IP地址都需要和这个区域的权威也就是这个DNS服务器联系。如果Emma's Diner发展壮大了，他可能会增加一个DNS服务器，专门处理名字空间的email部分，比如email.emmasdiner.com，那么这个服务器就成了这个邮件子区域的权威。
![](./img/DNS_space.png)
* 完整区域传送（AXFR）：这个类型的传送将整个区域在设备间进行传送。
* 增量区域传送（IXFR）：这个类型仅传送区域信息的一部分。

#### HTTP
